﻿AI. Описание регистров канала
=============================
Для прочтения состояния аналоговых входов ПЛК BRIC в среде Beremiz разработаны функциональные блоки READ_AI, READ_AI_STATE и READ_AI_REAL. 

Создаём программу на языке FBD. Функциональные блоки добавляются из "Library" во вкладке "AI Function Blocks". 

.. figure:: images/41.png
    :width: 600
    :align: center


    *Программа для чтения логического состояния аналогового входа AI_0* 

Данная программа прочитывает состояние AI_0, а так же с помощью READ_AI_STATE можем узнать состояние всех аналоговых входов. Каждый канал имеет индикаторный светодиод, отображающий состояние канала. Чем выше частота моргания светодиода – тем больше измеряемая величина.
После подачи сигнала на AI_0 появляются значения *ai_val*, *state_val* и *ai_real*.

.. figure:: images/42.png
    :width: 600
    :align: center


    *WEB-страница контроллера*

.. figure:: images/plc_ai.gif
    :width: 600
    :align: center

    *Аналоговый сигнал на AI_0 в ПЛК BRIC*

Наша переменная *ai_val* – это параметр AI_UINT_X, результат измерения аналогового канала в единицах АЦП в диапазоне 0...16383. В данном случае *ai_val* равно 12895. Переменная *ai_real* – это параметр AI_PHYSICAL_X, результат измерения аналогового канала в физических единицах в диапазоне 0...20.0. В нашем случае *ai_real* равно 17.9 mA.
Переменная *state_val* – это параметр AI_STATE, cостояние канала. Логическая единица – измеренное значение тока лежит в диапазоне 4 - 20 мА, логический ноль – измеренное значение ниже 4 mА либо выше 20 mА. В данном случае задействован только AI_0, поэтому *state_val* равно 1.

Чтобы посмотреть на изменения глобальных параметров снизим величину аналогового сигнала на AI_0, a также подключим канал AI_2.

.. figure:: images/43.png
    :width: 600
    :align: center


    *WEB-страница контроллера после внесений изменений*

.. figure:: images/plc_ai2.gif
    :width: 600
    :align: center

    *Аналоговые сигналы на AI_0 и AI_2 в ПЛК BRIC*

Переменная *ai_val* снизится до 6557, что равнозначно *ai_real* – 9.1 mA. Значение *state_val* будет равно 5, что означает задействование каналов AI_0 и AI_2.

.. figure:: images/44.png
    :align: center

    *Значения переменных аналоговых входов*


.. seealso::  
    Подробно о аналоговых входах ПЛК BRIC можно узнать по ссылке_

.. _ссылке: https://bric-plc.readthedocs.io/ru/latest/analog_inputs.html